\chapter{Modelo funcional de densidad de enlace estrecho}\label{ch:modelo}
\thispagestyle{empty}

\vspace{50pt}

\begin{adjustwidth}{50pt}{50pt}
    La capacidad de predicción de las simulaciones de dinámica molecular está 
    limitada principalmente por la escala temporal y por la fiabilidad del campo
    de fuerzas utilizado. La complejidad de las aleaciones amorfas de Li$_x$Si 
    requiere que ambas cuestiones se aborden simultáneamente. Mientras que 
    estudios por primeros principios están limitados por el costo computacional
    de explorar su gran espacio de configuraciones, los campos de fuerza clásicos
    no son lo suficientemente transferibles como para representarlo con precisión.
    El método del Funcional de Densidad de Enlace Estrecho (DFTB, \textit{Density
    functional tight-binding}) es una solución de complejidad intermedia capaz
    de describir la naturaleza electrónica de diferentes entornos con un costo
    computacional relativamente bajo. En este capítulo se presenta un conjunto
    de parámetros DFTB adecuados para modelar las aleaciones amorfas de Li$_x$Si.
    Dichos parámetros se construyen haciendo especial hincapié en su 
    transferibilidad para todo el intervalo de carga. Esto se
    logra al introducir un algoritmo de optimización que pesa las estequiometrías
    de forma diferente para mejorar la predicción de algún observable, en este 
    caso sus energías de formación.
    El modelo resultante se muestra robusto para la predicción de estructuras
    cristalinas y amorfas para las diferentes composiciones, dando una excelente
    concordancia con cálculos DFT y superando el estado del arte de los 
    potenciales ReaxFF, como el utilizado en el capítulo previo.
\end{adjustwidth}

\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage

\input{Silicio/modelo/introduccion.tex}

\input{Silicio/modelo/metodos/metodos.tex}

\input{Silicio/modelo/resultados/resultados.tex}

\input{Silicio/modelo/conclusiones.tex}
