\section{Modelos del continuo}

De los modelos atomísticos, introducidos en la sección \ref{s:atomicos} desde 
el enfoque de la mecánica cuántica y de la mecánica estadística, se puede obtener
mucha información sobre como se comportan los materiales que componen las
distintas partes de las baterías de ion-litio en la nanoescala. Esta información 
tiene una importancia crucial, sin embargo suelen estar limitados por el tamaño
(unos cientos o miles de átomos) y el tiempo (del orden de los nanosegundos) que 
pueden simular. Como consecuencia a esto se suelen implementar modelos del 
continuo para estudiar al nivel de la celda. Estos modelos consideran las 
diferentes componentes de las baterías como un medio continuo, en vez de 
considerar partículas discretas o átomos, esto permite manejar escalas espaciales 
y temporales mayores \cite{brosa2022}.

Los modelos de batería de tipo continuo pueden dividirse en dos categoría:
empíricos y basados en física. Los modelos empíricos se basan en ajustar 
incrementalmente ecuaciones y parámetros para encontrar la mejor correspondencia
con datos experimentales, representando así el comportamiento de la batería. 
Como ventaja de estos modelos puede destacarse su velocidad de cómputo y su
conjunto reducido de parámetros, sin embargo no se basan en la física subyacente, 
lo que limita obtener una interpretación de los mecanismos internos de la batería.
En contraste, los modelos basados en física representan los fenómenos físicos 
que gobiernan el comportamiento de la batería y pueden utilizarse para producir 
simulaciones con una precisión mayor, respecto a los empíricos. También existen
modelos híbridos que combinan los mejores aspectos de ambas aproximaciones para 
lograr un compromiso adecuado entre la precisión y la velocidad computacional.

Muchos de los electrodos de intercalación de litio que se investigan en los 
laboratorios o que son incorporados en las baterías comerciales, pueden ser 
simulados con modelos matemáticos complejos que consideran las particularidades 
de cada caso \cite{doyle1995}. Los modelos que poseen un mayor nivel de detalles 
pueden ofrecer una mayor precisión sobre las propiedades 
específicas de un electrodo determinado, pero a su vez pueden dificultar la 
compresión de los aspectos físicos ya que requieren una parametrización detallada, 
lo cual, además de ser una carga a veces innecesaria, dificulta una descripción 
más general del problema. 

\input{Metodos/continuo/spm.tex}
